承擔風險的邏輯:為甚麼你無法取得市場平均回報?

試想下面的思考實驗。

情境一，一百個人上賭場，一邊品著琴通寧(gin and tonic)，一邊賭一定金額–就和圖x的卡通一樣。有些人贏，有些人輸，我們可以在結束時推算“優勢”(edge)為多少，也就是，透過算回來的人身上還剩多少錢來計算報酬。因此能得知賭場是否有正確地為機率定價。現在假設賭徒28號爆了。賭徒29號會受影響嗎? 不。

從樣本中，你能很安全的算出約1%的賭徒會爆掉。並且你一玩再玩，你能預期在這段期間之後爆掉比例大約一致，1%的賭徒。

與思考實驗中第二種情境相比。你的姪子，西奧多羅斯·伊本·瓦爾卡(Theodorus Ibn Warqa), 拿著一定金額，連上賭場一百天。在第28天時，西奧多羅斯·伊本·瓦爾卡爆了。還有第29天嗎? 不。 他碰著了叫叔點(uncle point)。遊戲玩完了。

（譯註：uncle point, 交易術語，指交易人願意承受的最大損失，該點一到，交易人就退場放棄交易，意思類同”停損點”，該說法源自於美國俚語 “叫老子叔叔” (Say “Uncle”!)，當在摔角時，對手叫了對方叔叔，代表對方認輸)

不論你姪子西奧多羅斯·伊本·瓦爾卡多會賭或多精明，你能篤定他最終爆掉的機率為100%。

一群人的成功機率不能用在你姪子西奧多羅斯·伊本·瓦爾卡多身上。讓我們稱第一組爲整體機率(ensemble probability) 第二組爲時間機率 (因為第一組關注的是一群人，另一組則是一個人在一段時間內)。從現在起，當讀到財金教授、財經大師寫的東西或是當地銀行基於市場長期報酬而提出的投資建議時，當心啦。就算他們的預測不假(是假的)，除非有人有無限深的口袋和沒有叫叔點，否則沒人能取得市場報酬。他們把整體機率和時間機率混為一談。假如一位投資者因爲損失、退休、再娶他鄰居的老婆或因爲對人生產生新看法而最終必需減少曝險，他的報酬會和市場報酬脫鉤，句點。

我們稍早看到沃倫·巴菲特(Warren Buffett) 的評論，幾乎是，任何一位在風險承擔這行活下來的人都有” 要成功，首先必須先活著”一說。我的版本是: “假如一條河平均四英呎深，決不渡河。”我的一生幾乎都繞著”順序很重要”這一點安排並且在有毀滅存在時成本效益分析不能用;我從來沒有發現決策理論錯的這麼離譜。直到一篇由物理學家偶雷·彼得斯(Ole Peters)與偉大的默里·蓋爾曼(Murray Gell-Mann)合作寫成的文章憑空冒出。他們用和我上述相似的思考實驗呈現一種版本的整體機率與時間機率差異，並且顯示在社會科學中任何和機率相關的事都有問題。問題不小。大錯特錯。自從數學家雅各·伯努利 (Jacob Bernoulli)建構起這250年間，現已成為標準的理論，幾乎每一個和決策理論相關的人都犯了一個嚴重錯誤。每個人? 倒也不是: 是每位經濟學家，而非每個人: 應用數學家克勞德·香農(Claude Shannon)，艾德·索普(Ed Thorp)和寫出凱利公式(Kelly Criterion)的 物理學家J.-L. Kelly 搞懂了。他們毫不費力的就懂了。保險數學之父，瑞典應用數學家哈拉爾德·克拉梅爾(Harald Cramér)也懂 (譯註: 此人在保險數學中提出一重要條件: Cramér Condition)。並且，在二十幾年前，實做者像是馬克·斯皮茨納格(Mark Spitznagel)和我靠著這點發展出我們的事業。(我個人是在寫作，和當在交易與做決定時懂，並且當違反遍歷性(ergodicity)時，我會察覺，但我從沒清楚地搞懂完整的數學結構–遍歷性事實上在隨機騙局( Fooled by Randomness)一書中討論過) Spitznagel和我甚至開辦一整門生意來幫助投資者消除叫叔點這樣他們才能取得市場報酬。在我退休四處閒逛時，Mark仍毫不懈怠地經營著他的 Universa (並在他人經營失敗同時，生意十分成功) (譯注: 本文作者和Mark Spitznagel共同創立避險基金Universa Investments) Mark 和我對一直鼓吹擔心尾部事件是”不理性”，沒搞懂遍歷性的經濟學家感到無奈。

對於這點視而不見一事存在著切膚之痛問題。我剛提出的想法十分、十分單純。但為何250年間沒人搞懂這點? 切膚之痛，切膚之痛。

看起來一個人要有高度的智慧才能在沒有切膚之痛的情況下搞懂機率。有些事情只有在一個人為之甘冒風險的前提下，才會懂: 我上面剛講的東西，事後來看，顯而易見。但要讓一位學歷過高的非實作者搞懂卻很困難。除非一個人是天才，也就是有能夠看穿泥淖的清晰頭腦或對機率理論的理解透徹到能看破那些鬼話。掛保證地，Murray Gell-Mann是位天才(同樣地，Peters也是)。Gell-Mann是位知名物理學家，得過諾貝爾獎，並曾發現他稱為夸克(quark)的次原子粒子。Peters說他和他講這個想法時，”他馬上就懂了”。Claude Shannon, Ed Thorp, Kelly 和 Cramér ，無疑的，是天才 –我能為在我和Thorp談話間蹦出的清晰思路和思考深度掛保證。這些人能在沒有切膚之痛時弄懂它。但是經濟學家、心理學家和決策理論家裡沒有天才(除非把有閒時研究心理學的通才Herb Simon算上 ），很可能未來也不會有。把一群沒有根本見解的人攪和在一起不會得出見解: 在這些領域中找條理就好像在一位亂的可以的電工的閣樓中找美的事物。

遍歷性 (Ergodicity)

我們剛看到，當觀測出的過去機率不能用在未來運算過程時，這狀況被視為不具遍歷性。在某處有一”終結處”(stop)，一個讓具切膚之痛的人從中逃不開的 ⸺系統會不斷企圖如此⸺吸收壁(absorbing barrier)。讓我們稱上述狀況為”毀滅”( ruin)，因為一個個體無法從中逃脫。其主要問題是若存有毀滅的機率，則成本效益分析不再能用。
(譯註: 遍歷性: 是指時間平均值與空間平均值相類似。數學家 Yakov Sinai舉過一個例子來解釋: 假設你想買雙鞋且你家樓下就是間鞋店。你有兩個辦法: 一個是你每天到樓下去找鞋子，最終你會找到最棒的一雙鞋。另一個則是你開車到鎮上花一整天四處找鞋，找有賣有最棒一雙鞋的地方。若這兩個辦法得出的結果一致，則該系統具遍歷性。)
(譯註:吸收壁，大意即進入該狀態後就不會再改變，詳細可見統計學中的馬可夫鏈吸態)

想想一個比賭場實驗還要極端的例子。假設一群人玩俄羅斯輪盤，玩一局換一百萬美元–這是隨機騙局一書中的主要故事。賺錢的機會是六分之五。假如某人用傳統的成本效益分析計算，他會聲稱一個人獲利的機會為 83.33%，每槍的”預期”平均報酬為$833,333美元。但假如你不只一次地玩俄羅斯輪盤，你遲早會被入土為安。你的預期平均報酬…無法計算。

再三曝險 (Repetition of Exposures)

讓我們來看為何在有毀滅問題和再三曝險時，”統計檢定”和”科學”陳述高度不管用。假如某人聲稱”具統計證據證明這架飛機很安全”有98%的信心水準(沒有這樣信賴帶的統計毫無意義)。並依此行動。幾乎任何有經驗的飛行員都活不到今天。在我與孟山都(Monsanto)宣傳機器的戰鬥中，基因改造生物(基因轉殖品)的擁護者一直用效益分析(通常是不實和加工過的)，而非用再三曝險下的尾部風險分析來反駁我。

心理學家透過請人來做單次實驗以斷定我們是”偏執狂”或”風險趨避”–然後宣布人類有理性障礙因為人天生就有”高估”小機率的傾向。這就好像這個人再也不會再度承擔個人尾部風險似的! 還記得在社會科學中的學者有 …動態障礙。沒人察覺這樣的行為和我們慣用的日常生活邏輯間有連祖母也看得清的不一致。抽一根菸一點也不傷身，所以效益分析會把一個為了這麼小的風險而放棄這麼大的樂子的人看成不理性。但抽菸的行為卻要人命，一年數包，幾萬根菸–換句話說，再三連續曝險。

不僅如此，在現實生活中，你擔的風險每分每毫加總起來會減少你的預期壽命。 假如你又爬高山又騎機車又混幫派又開你自己的小飛機又喝苦艾酒，你的預期壽命會大幅下降雖然單獨的行為不具有意義的效果。重複這個想法讓對某些小機率事件偏執完全合理。但我們毋須過度擔憂我們自身; 我們需要將我們部分的擔憂轉移到更大的事情上。

原文:

中文:

幾深，講過下statistics 先會明。

我覺得俄羅斯輪盤個例子幾重要，因為佢正正反映左人唔可以單單睇期望值就忽略tail risk，如果有一絲破產/收皮既機率都盡量唔好做，否則時間一長，就會好似 ltcm咁遇上黑天鵝爆左。

我諗巴老三月唔買股票，可能係想避免 total loss of capital，畢竟巴郡幾大部份都係保險事業，同埋好多人係將主要積蓄放喺巴郡。

聽講係留cash 賠保險？

佢旗下 general re應該賠唔少

我覺得呢篇文幾個重要論點就係
1. ensemble probability 同time probability 既分別
2. 上面講既tail risk
3. 市場唔係ergodic
一般財演/市場參與者成日攪唔清呢幾點,往往將自己曝露喺爆倉既風險而不自知

屌講錯左，俄羅斯輪盤唔關 tail risk 事，應該係 repeated exposure to risk make you enter the absorbing state, i.e. death, in the long run.

我之前睇個例子側重點唔同，係話有個有一萬個膛室的手槍入面得一發子彈，如果賠率高少少，正路計期望值會去馬。但只要中左個tail risk 就係 total loss.

呢d post真係二月中後先可以出現到而無人搞事

好正常嘅

每個牛市總有新手股神

有人post過arkk好大風險
你睇下裏面d回覆串過馬撚

正股唔會輸教破產喎
你估期油咩

Rule No. 1: Never lose money.
Rule No. 2: Never forget rule No. 1.

牛市股神眼中只有收益，但忘記左其實不斷附出緊風險

Nassim嘅中心思想:

Bleed or Blowup
Never try to predict anything or formulate causal relation
Always be dumb and take small losses

亂玩期權/亂孖展咪會

事後分析/解釋今日個市升定跌嗰啲人，全部都只係分析師，唔係trader。Trader只重視當出現某情況時，如何操作獲利。分析師係唔會自己落埸。

Good post

有冇發覺一跌市就好多社工出現
然後就講一大堆廢話招攬群眾
你哋班仆街真係好撚賤
趁人哋心靈脆弱嘅時候出動
同大火災現場賣保險一樣

第一段係咪即係 Murphy's Law

我都想問

一直都想請教下工程撚 的角度
apply Murphy's Law 係咪都係同一意義？
即係俄羅斯輪盤 1/6 機會死，長玩...始終都會Anything can go wrong will go wrong 一直都唔知 我咁樣理解Murphys Law 有無錯

投資角度，係咪即係類似，唔揀股之下，長做short call 的人....
短期執錢，長遠終有一日「will go wrong...」？

又或者哲學撚所講的，一隻猴子無限時間之下亂打keyboard 終有一日會打出一本 shakespeare?

其實係咪同一個theory?

好鐘意睇Taleb d 著作

Trading is about making money, not being right.

巴打 呢排GBP/ JPY reversal 好似都有啲睇頭

Picking up pennies in front of a steam roller

所以Nassim講過佢好鍾意做option long side

所以D人day trade話每日賺1%
就係唔記得每次都all in 會爆架